
\section{Matematický model pravděpodobnosti}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 3 (přednáška), 2.10.2023  }
{\large\bf 2. Matematický model pravděpodobnosti}
\begin{itemize}
  \item $\Omega$  - množina všech možných, navzájem se
vylučujících výsledků, \alert{základní pravděpodobnostní prostor} (někdy také \alert{jistý jev})
  \item $\omega\in\Omega$, $\omega$ je v
jistém smyslu nejjednodušší výsledek, budeme ho nazývat \alert{
elementární jev}
  \item \alert{\em jev} - sjednocení jistých
elementárních jevů, $A\subset\Omega$
\item jestliže nastane elementární jev $\omega$ a jestliže $\omega\in A$
budeme říkat, že \alert{nastal jev } $A$.
\end{itemize}

\begin{ex}[Dva hody mincí]
\ \\
\vskip 2.5cm

\
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Operace s náhodnými jevy}
\begin{description}
  \item[Komplementární (opačný) jev] $A^C$ k jevu $A$ se nazývá
  jev, který nastane právě tehdy, když nenastane jev $A$. Značíme
  $$
  A^C = \Omega \smallsetminus A\, .
  $$
  \item[Sjednocení jevů] $A_1, \ldots,A_n$ se nazývá jev, který
  nastane právě tehdy, když nastane alespoň jeden z jevů $A_1,
  \ldots,A_n$. Značíme
  $$
  A_1\cup A_2 \cup \ldots \cup A_n \qmq{nebo} \bigcup_{j=1}^n
A_j\, .  $$
\item[Průnikem jevů] $A_1, \ldots,A_n$ nazýváme jev nastávající
 právě tehdy, když nastávají všechny jevy $A_1,
  \ldots,A_n$. Značíme
  $$
  A_1\cap A_2 \cap \ldots \cap A_n \qmq{nebo} \bigcap_{j=1}^n
A_j\, .  $$
 %Někdy budeme též používat zkrácený zápis $A\cap B = AB$.
  \item[Disjunktní (neslučitelné)] nazýváme takové jevy $A$ a $B$,
  které nemohou nastat současně, tj. jestliže $A\cap B =
  \emptyset$.
  Pokud jsou jevy $A$ a $B$ disjunktní, budeme značit
  $$
  A\cup B= A+B \qmq{a} \bigcup_{j=1}^n
A_j = \sum_{j=1}^n A_j \, .
  $$
\end{description}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Operace s náhodnými jevy}
\begin{description}
\item[Jev $A$ implikuje jev $B$] ($A$ má za
  následek $B$) jestliže jev $B$ nastane vždy, když nastane jev
  $A$. Značíme
  $$
  A\subset B\, .
  $$
\end{description}

{\scriptsize
\begin{veta}Pro všechny jevy $A,B,C \subset \Omega$ platí:\label{jevy}
\begin{enumerate}
  \item $A\subset A$
  \item jestliže $A\subset B$ a $B\subset C$ potom $A\subset C$
  \item $A\cap A = A, \quad A\cup A =A$
  \item $A\cup B = B \cup A, \quad A\cap B = B \cap A$
  \item $A\cap (B \cap C) = (A\cap B) \cap C, \quad A\cup (B \cup C) = (A\cup B) \cup
  C$
  \item $\emptyset \subset A \subset \Omega$
  \item $ A\cap B \subset A \subset A \cup B$
  \item $ \emptyset \cap A = \emptyset, \quad  \emptyset \cup A =
  A$
  \item $\Omega \cap A = A, \quad \Omega \cup A = \Omega$
  \item $(A^C)^C=A$
  \item $(A\cup B)^C = A^C\cap B^C \qmq{a} (A\cap B)^C = A^C\cup
  B^C$ (de Morganovy vztahy)
  \item $A\cup B = A+B\cap A^C$
  \item $B = A\cap B + A^C\cap B = AB + A^C B $\, .
\end{enumerate}
\end{veta}
}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{2.2 Axiomatická definice pravděpodobnosti}
\begin{define}\label{sigma}
Nechť je dána neprázdná množina $\Omega$ a systém $\A$ podmnožin
množiny $\Omega$, pro který platí
\begin{enumerate}
  \item $\Omega\in \A$
  \item je-li $A\in\A$, potom $A^C = \Omega \smallsetminus A \
  \in\
\A$
  \item jestliže $A_1, A_2, A_3, \ldots \in \A$, potom i
  $\bigcup_{i=1}^\infty A_i \in \A\, .$
\end{enumerate}
Potom systém $\A$ nazveme \alert{$\sigma$-algebrou} a prvky systému $\A$
\alert{jevy (náhodné jevy)}. Dvojici $(\Omega, \A)$ nazýváme \alert{pozorovací
prostor}.
\end{define}

\begin{tvrzeni}
Nemožný jev $\emptyset$ je vždy prvkem $\sigma$-algebry $\A$, tj.
$\emptyset \in\A$.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
%Protože platí $\emptyset^C = \Omega\in\A$ dostáváme s použitím
%bodu b) z definice
%$$
%\emptyset = (\emptyset^C)^C \in \A \, .
%$$
\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{tvrzeni}
Jestliže $A_1, \ldots,A_n$ je konečná posloupnost jevů z $\A$,
potom i $\bigcup_{i=1}^n A_i \in\A\, .$
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
%Dodefinujme jevy
%$$
%A_{n+1}= A_{n+2} =\ldots =\emptyset,
%$$
%podle předchozího tvrzení víme, že $A_i \in\A$ i pro všechna
%$i\geq n+1$ a vlastnost 3) z~Definice \ref{sigma} implikuje
%$$
%\bigcup_{i=1}^n A_i = \bigcup_{i=1}^\infty A_i \in\A\, .
%$$
\end{proof}
\begin{tvrzeni}
Jestliže $A_1, A_2, \ldots$ je posloupnost jevů z $\A$ , potom i
$\bigcap_{i=1}^\infty A_i \in\A\, .$
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 0.5cm

\

%Pro všechna $i\in\NN$ platí podle bodu 2) z Definice \ref{sigma}
%$$
%A_i^C \in\A
%$$
%a tedy podle bodu 3) téže definice
%$$
%\bigcup_{i=1}^\infty A_i^C \in\A\, .
%$$
%Použitím de Morganova vztahu dostaneme
%$$
%\left( \bigcup_{i=1}^\infty A_i^C\right) = \left(
%\bigcap_{i=1}^\infty A_i\right) ^C \in \A
%$$
%a podle bodu 2) tedy
%$$
%\bigcap_{i=1}^\infty A_i \in \A \, .
%$$
\end{proof}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{rem}
Volba systému $\A$ závisí na konkrétní situaci. Obecně nemusíme
brát systém všech podmnožin množiny $\Omega$.
\end{rem}

\begin{ex}
Pro hod kostkou je množina všech možných výsledků $\Omega =
\{1,2,3,4,5,6\}$ a za systém $\A$ můžeme vzít množinu všech
podmnožin množiny $\Omega$, $\A=\mbox{exp }\Omega$. Pokud by nás
ale například zajímalo pouze zda padne sudé nebo liché číslo,
potom lze systém $\A$ volit jednodušeji
$$
\A=\{\emptyset, \Omega, \left\{1,3,5\}, \{2,4,6\}\right\} \, .
$$
\end{ex}

\begin{define}
Jestliže $\Omega=\RR$, pak nejmenší systém množin, který obsahuje
všechny intervaly v $\RR$ nazveme \alert{systémem ($\sigma$-algebrou)
borelovských množin} a značíme $\B(\RR)$ (zkráceně $\B$).
\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{define}\label{prob}
Nechť je dán pozorovací prostor $(\Omega, \A)$. Funkci $\P
:\A\rightarrow \RR$ splňující podmínky
\begin{itemize}
  \item[{\rm 1)}] $\P(\Omega)=1$
  \item[{\rm 2)}] $\P(A)\geq 0$ \quad pro všechny \quad $A\in\A$
  \item[{\rm 3)}] $\P\left( \sum_{k=1}^\infty A_k \right) =
  \sum_{k=1}^\infty\P(A_k)$ \quad pro každou posl.
  disjunktních mn. $A_1,A_2, \ldots \in\A$
\end{itemize}
nazýváme \alert{pravděpodobnostní mírou (pravděpodobností)} na $\A$ a
trojici $(\Omega,\A,\P)$ \alert{pravděpodobnostním prostorem}.
\end{define}
\begin{veta}
Pravděpodobnost nemožného jevu je nulová, tj.
$
\P(\emptyset) =0\, .
$
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 0.5cm

\
%Definujme jevy
%$$
%A_1=A_2=A_3=\ldots = \emptyset\, .
%$$
%Protože všechny tyto jevy $A_i$ jsou disjunktní, z bodu 3)
%Definice \ref{prob} plyne
%$$
%\P(\emptyset) = \P \left( \sum_{k=1}^\infty A_k\right) =
%\sum_{k=1}^\infty \P(A_k) = \sum_{k=1}^\infty \P(\emptyset)\, ,
%$$
%což může být splněno pouze tehdy, když $\P(\emptyset)=0$.
\end{proof}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{veta}\label{v23}
Nechť $A_1, \ldots A_n\in\A$ jsou disjunktní jevy. Potom
$$
\P(A_1+A_2+\ldots +A_n) = \P(A_1)+ \P(A_2) +\ldots + \P(A_n)\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 0.5cm

\
%Definujme jevy $A_{n+1} = A_{n+2} =\ldots =\emptyset$. Potom jsou
%všechny  jevy $A_i, i\in\NN$ disjunktní a platí
%$$
%\P \left( \sum_{k=1}^n A_k\right)=\P \left( \sum_{k=1}^\infty
%A_k\right) =  \sum_{k=1}^\infty \P (A_k) = \sum_{k=1}^n \P (A_k)\,
%,
%$$
%neboť podle předchozí věty platí $\P(\emptyset)=0$.
\end{proof}
\begin{veta}
Pro libovolné jevy $A$ a $B$ platí \quad
$
\P(A\cup B) = \P(A) +\P(B) - \P(A\cap B)\, .
$
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 0.5cm

\
%Pokud rozložíme jev $A\cup B$ na disjunktní sjednocení dvou jevů
%$$
%A\cup B = A + A^C \cap B\, , \quad\mbox{(viz. Věta \ref{jevy})}
%$$
%podle předchozí věty dostaneme
%\begin{equation}\label{acb}
%\P(A\cup B) = \P(A) +\P(A^C \cap B)\, .
%\end{equation}
%Podobně rozložme jev $B$ na $B=A\cap B + A^C\cap B$, potom platí
%$$
%\P(B) =\P(A\cap B)+ \P(A^C\cap B) \qmq{neboli} \P(A^C\cap B)=\P(B)
%-\P(A\cap B).
%$$
%Dosazením do vztahu (\ref{acb}) dostáváme tvrzení věty.
\end{proof}

{\color{rblue} \textsc{Důsledek:}}
Pro libovolné jevy $A$ a $B$ platí\qquad
$
\P(A\cup B) \leq \P(A) + \P(B)\, .
$


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{veta}
Jestliže $A\subset B$, potom \qquad
$
\P(A) \leq \P(B)\, .
$
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 0.5cm

\
%Použijeme opět rozklad $B=A\cap B + A^C\cap B$. Z předpokladů věty
%ovšem vyplývá, že $A\cap B = A$ a tedy
%$$
%\P(B)=\P(A) + \P(A^C\cap B) \geq \P(A)\, .
%$$
\end{proof}

{\color{rblue} \textsc{Důsledek:}}
Pro libovolný jev $A$ platí \qquad
$
\P(A) \leq 1\, .
$


\begin{veta}
Pro každý jev $A$ platí \qquad
$
\P(A^C) = 1-\P(A)\, .
$
\end{veta}
\begin{proof}
%Jistý jev můžeme rozložit na disjunktní sjednocení $\Omega =
%A+A^C$ a podle Věty \ref{v23} tedy platí
%$$
%1=P(A) +\P(A^C)\, .
%$$
\end{proof}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Tři hráči házejí postupně mincí. Vyhrává ten, komu padne dříve
líc. určete pravděpodobnost výhry každého hráče.
\end{ex}
\end{frame}



\section{Závislé a nezávislé jevy}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{3. Podmíněná pravděpodobnost}
Představme si, že už máme nějakou informaci o pokusu a zajímá nás
pravděpodobnost nějakého jevu na základě této informace. Např.
\begin{itemize}
  \item pravděpodobnost, že student dokončí studium, když dokončil
  první ročník
  \item pravděpodobnost, že student dokončí studium, když složil zkoušku z MAB4
  \item pravděpodobnost, že student dokončí studium, když obhájil
  výzkumný úkol.
\end{itemize}

\begin{define}
Nechť jsou dány jevy $A,B\in\A$ takové, že $\P(B)>0$. \alert{Podmíněnou
pravděpodobností} jevu $A$ za podmínky, že nastal jev $B$, nazveme
číslo
\begin{equation}\label{cond}
  \P(A|B) = \frac{\P(A\cap B)}{\P(B)}\, .
\end{equation}
\end{define}
\begin{veta}
Je-li $\P(B)>0$, pak $\P(.|B)$ je pravděpodobnost na pozorovacím
prostoru $(\Omega, \A)$.
\end{veta}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 2cm

\
\end{proof}
\begin{ex}
\begin{minipage}[l]{0.6\textwidth}
Na základě výzkumu dědičnosti barvy očí v jisté zemi, byla mužská
populace rozdělena do čtyř skupin s procentuálním zastoupením
uvedeným v tabulce.\\
\begin{tabular}{ccc}
  četnost & otec & syn \\ \hline
  5\% & tmavooký  & tmavooký  \\
  7.9\% & tmavooký  & světleoký  \\
  8.9\% & světleoký  & tmavooký  \\
  78.2\% & světleoký  & světleoký
\end{tabular}\\

Určete pravděpodobnost, že tmavooký otec bude mít tmavookého syna.
\end{minipage}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{rem}
V modelu $(\Omega,\A,\P)$ vlastně nahrazujeme pravděpodobnostní
míru $\P$ jinou mírou $\P(\cdot| B)$, která více odpovídá
experimentu (pravděpodobnostních měr na $(\Omega, \A)$ je
nekonečně mnoho).
\end{rem}
\begin{veta}[Součinové pravidlo]
Pro každých $n+1$ jevů $A_0, A_1,
\ldots A_n$ z $\A$ takových, že $\P(A_0A_1\ldots A_{n-1})>0$,
platí
\begin{equation}\label{soucin}
\P(A_0A_1\ldots A_n) = \P(A_0)\cdot \P(A_1|A_0) \cdot
\P(A_2|A_0A_1)\cdot\ldots\cdot \P(A_n|A_0A_1\ldots A_{n-1})\, .
\end{equation}
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 2.8cm

\
%Protože
%$$
%A_0A_1\ldots A_{n-1} \subset A_0A_1\ldots A_{n-2} \subset \ldots
%\subset A_0\, ,
%$$
%platí
%$$
%0< \P(A_0A_1\ldots A_{n-1})\leq \P(A_0A_1\ldots A_{n-2}) \leq
%\ldots\leq \P(A_0)
%$$
%a všechny podmíněné pravděpodobnosti jsou tedy dobře definovány.
%Vztah (\ref{soucin}) dokážeme matematickou indukcí.\\
%a) Pro $n=1$ máme
%$$
%\P(A_0A_1) = \P(A_0)\cdot \P(A_1|A_0),
%$$
%což plyne přímo z definice podmíněné pravděpodobnosti.\\
%b) Pro přechod $n\to n+1$ použijeme definici podmíněné
%pravděpodobnosti v prvním, a indukční předpoklad ve druhém kroku
%\begin{eqnarray*}
%\P(A_0A_1\ldots A_{n+1}) &=& \P(A_0A_1\ldots A_{n})\cdot
%\P(A_{n+1}|A_0A_1\ldots A_{n})\\
%& =& \P(A_0)\cdot \P(A_1|A_0) \cdot \ldots\cdot
%\P(A_n|A_0A_1\ldots A_{n-1})\cdot \P(A_{n+1}|A_0\ldots A_n)\, .
%\end{eqnarray*}
\end{proof}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{ex}
(Polya's urn scheme) V urně je $b$ bílých a $c$ černých koulí.
Náhodně vybereme kouli, vrátíme ji zpět a přidáme dalších $k$
koulí stejné barvy. Určete pravděpodobnost, že ve třech po sobě
jdoucích pokusech vytáhneme vždy bílou kouli.
\end{ex}
\vskip 2.5cm

\begin{define}
Konečnou množinu $\{B_1,\ldots,B_n\}$ jevů z $\A$, pro kterou
platí
\begin{itemize}
  \item[a)] $B_i\cap B_j =\emptyset$ pro $i\neq j$,
  \item[b)] $\P(B_i)>0\ \forall i\in \widehat n$,
  \item[c)] $\P\left(\sum_{i=1}^n B_i\right) =1$,
\end{itemize}
nazveme \alert{úplný soubor jevů}.
\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{veta}[O úplné pravděpodobnosti]
Nechť $\{B_1,\ldots,B_n\}$ je
úplný soubor jevů a nechť $A\in\A$. Potom platí
$$
\P(A) = \sum_{i=1}^n \P(A|B_i)\cdot \P(B_i)\, .
$$
{\color{gray}(rozklad nepodmíněné pravděpodobnosti na podmíněné)}
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 2cm

\
%Podle Věty \ref{jevy} platí pro libovolné jevy $A,B$ rozklad
%$A=AB+AB^C$. Pokud jev $B$ nahradíme jevem $\sum_{i=1}^n B_i$,
%platí
%$$
%A= A \left( \sum_{i=1}^nB_i\right) + A\left( \sum_{i=1}^n
%B_i\right)^C \, .
%$$
%Protože ale v našem případě platí
%$$
%\P\left(\sum_{i=1}^nB_i\right)^C = 0,
%$$
%dostáváme
%$$
%\P(A) = \P\left(A\left(\sum_{i=1}^n B_i \right)\right) =
%\P\left(\sum_{i=1}^nAB_i \right) = \sum_{i=1}^n\P(AB_i)=
%\sum_{i=1}^n \P(A|B_i)\P(B_i)\, ,
%$$
%kde jsme využili nezávislosti jevů $AB_i$ a definice podmíněné
%pravděpodobnosti.
\end{proof}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{ex}
Mějme krabici s $n_1$ lístky s číslem 1 a $n_2$ lístky s číslem
$2$. Vytáhneme náhodně lístek a podle výsledku se přesuneme do
prvního nebo druhého osudí, která obsahují $b_1$ bílých a $c_1$
černých, resp. $b_2$ bílých a $c_2$ černých koulí. Jaká je
pravděpodobnost, že vytáhneme bílou kouli?
\end{ex}
\vskip 2cm

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{}
%
%\end{frame}


